# Оглавление

1. [Предисловие](#Предисловие)
2. [Осознанность](#Осознанность)
3. [Интеллект](#Интеллект)
4. [Правильное распределение своих усилий, Менеджмент](#Правильное-распределение-своих-усилий,-Менеджмент)

 
# Предисловие

> Интересно, как часто люди пытаются решать проблемы, а не просто адаптироваться под них. И еще более интересно то, как часто люди думают о том, а решаема ли проблема теми способами, которые им представляются «адекватными»?
Хоть все мы понимаем (или хотя бы имеем некоторое представление об этом), что значит «адекватный», и часто им пользуемся, не могу не выразить свою неприязнь к этому слову в том контексте, в котором оно используется 99% времени, а именно «понятный, без лишнего, без чего-то непонятного, применительно к человеку – без тараканов в голове»… Очень интересно наблюдать за тем, как люди, которые бросаются этим словом без намека на какое-то сомнение в собственных словах,  начинают показывать вершины долбоебизма и свою неспособность разрешать сложные жизненные ситуации и не имеют какого-то реального контроля над своими жизнями. Я считаю, что можно было бы этим словом пользоваться, если бы мы действительно полностью понимали себя и окружающий мир, но походу это далеко не так. Конечно, может быть, что я единственный человек, который не понимает абсолютно ничего, пытающийся найти ответы на те вещи, которые не подразумевают даже простейшего сомнения, что всем все понятно и это просто игра, матрица, но если так, то похуй, а если не так, то надо из этого дерьма выбираться.

Однако хочу вызвать когнитивный диссонанс у читающего следующим: ***я считаю, что все люди действуют адекватно… адекватно своему внутреннему состоянию в первую и последнюю очередь.***

Объясняю свою идею: все наше сознание сосредоточено в нашем теле, которое конечно в пространстве. Да, мы можем ощущать окружающий нас мир, но он в любом случае отражается в НАС (в частности в нервной системе, может еще быть телесный опыт, который тоже отражается на нашу нервную систему; короче, все сводится к нервной системе). Сразу говорю, я не верю в духовность, но я признаю как факт(т.е. что-то однозначно существующее, имеющего место быть в нашем мире) духовный опыт. 

Взаимодействуем с миром мы тоже через наше же сознание, через нашу нервную систему, которая посылает сигналы всему остальному в нашем теле: она определяет, что мы будет делать, куда двигаться, какие гормоны у нас будут выделяться в реакцию на какой-либо раздражитель (он может быть внешним и внутренним).

\* Если посмотреть на это с той стороны, что есть только окружающий нас мир без промежуточного звена, то мир сам на себя через нас влияет… 

\*  Т.е. в каждый момент времени мы результат взаимодействия нашей нервной системы с миром, частью которого мы являемся. Мир творит нас  и мы видим и реагируем на мир с тем образом, которым он предстал перед нами.  Еще раз : наше отношение к миру формируется тем, как он влиял на нас … но тут должна быть поправка на то, что мы начинаем с (в целом) близкими, но отличными граничными условиями. Теперь вернемся к основной мысли этого параграфа – все люди действуют адекватно своему внутреннему состоянию , которое, еще раз , является результатом взаимодействия человека и окружающего мира. Адекватно ли порядочное поведение цивилизованного человека в обществе схожих с ним людей? Адекватно ли фривольное и фамилиарное отношение близких друзей друг к другу? Адекватно ли биполярное поведение у человека, пережившего трудное детство? Адекватно ли незнание врачом законов физики?  Адекватно ли криминальные действия человека, жившего всю свою жизнь в криминальном гетто?  Думаю, моя идея понятна – все эти поведения адекватны внутреннему миру человека. 

 Возможно, сложилось впечатление, что все действия людей предписаны и свободы воли нет. Отчасти, это так , я считаю, что все так или иначе предсказуемо. Но я больше чем уверен, что у людей, которые не осознают себя в этом мире, которые живут в рамках норм и «адекватности», свободы воли точно нет. Они не могут выйти за границы своего мира. До них не может дойти мысли, что они и их жизнь – всего лишь одно из многочисленных проявлений этого мира .а даже если она и посещает их, то в стиле одной из цитат из пабликов для тупых пезд или реальный поцыков, которая не несет ничего с собой кроме как какой-то литературной красоты и чувства самопренебрежения, которое в их голове означает то, что они «приближены» к чему-то высокому, что они всего лишь рабы божии и пр. По сути, ханжество. 

> В любом случае, эта «книга», если ее можно так назвать, не прямо об этом: она о том, как же наладить свой собственный мир настолько, насколько это возможно. Она для тех, кто пытается решать проблемы, в особенности она будет близка тем, кто пришел к выводу , что  многие проблемы имеют не прямой подход, и что некоторых проблем вообще не должно существовать (как, напрмер, чувственные  проблемы, которые порождают реальные прооблемы, при этом не решаются и тем самым порождают сами себя в преумноженном виде).
 
# Осознанность

> Реактивность нашего сознания стоит воспринимать как данность. Волей-неволей мы реагируем на мир, и он творит нас.  Ребенок, без говорящих рядом с ним в младенчестве людей, не будет говорить в будущем. Однако у нас есть возможность понимать, что мы делаем и чувствуем (что мы вообще что-то чувствуем). И в этом заключается наше проактивное, волевое начало. Если человек зациклился на чем-то до такой степени, что это что-то уже начинает наносить вред и не приносит никакой пользы, то без осознанности он не сможет из этого всего выбраться. В осознанности заключается наша реальная возможность выбирать. 

По моему мнению, осознанность состоит из 3-х вещей, которые, вообще говоря, нельзя строго разделить, т. к. одно зависит от другого.

1. Осознание своих ощущений.

    В первую очередь, человек должен понимать, что он в состоянии пронаблюдать за своими переживаниями, выделить их и сфокусироваться на них .Затем он должен понять их структуру, как именно они циркулируют по всему организму...
    
    Вообще эмоции состоят из 4-ех составляющих: 

    - мысли (тут просто, то, что происходит в нашем мышлении словами или образами), чувства (просто хорошо/плохо, приятно, давит, морозит и т.д. но только в контексте того, как мы реагируем на какие-то раздражители) 
    - телесные ощущения (конкретно спазмы в теле, наоборот мышечные релаксации, мы их часто воспринимаем как чувства). Т.е. для тела нет понятия «неприятно», но есть ощущение, которое соответствует боли, теплу, давлению, которые мы можем интерпретировать. Тоже давление может восприниматься приятно (объятия) и неприятно (сдавливание, приплющивание, может даже удушение)
    - импульсы – немедленная реакция организма, выражающаяся в немедленных действиях. На первый взгляд может показаться, что они порождаются первыми 3-мя составляющими, но это далеко не всегда так. Это может проявляться в абсолютно разных вещах. Перечислю несколько примеров: выученная привычка тянутся за сигаретой, когда не знаешь, чего бы поделать, обгрызание ручек, когда ими пользуешься, загибание спины («сгорбливание»), когда сидишь за рабочим местом или просто принятие своей любимой сидячей позиции  (хотя эта позиция может быть неудобна, в целом приносить неудобства и даже вызывать усталость сама по себе). Проблема импульсов в том, что импульсы создают основу для появления мыслей, чувств и телесных ощущений, из-за чего, если мы не обращаем на них внимания, могут нас невольно привести к какому-то определенному состоянию. 
    Это все добивается медитацией, в течении которой мы действительно становимся сфокусированы на наших чувствах. Если не быть сфокусированными на них и не наблюдать за ними без реагирования, результата не будет. 

2. Осмысление своих эмоций.

    Одного знания того, что есть такие-то эмоции зачастую бывает недостаточно. Хотя сам факт наблюдения за своими эмоциями позволяет их лучше контролировать, но это не дает возможности учиться управлять ими. Но любопытство и некоторые эксперименты над ними приводят к понимаю этих процессов на предикативном уровне, т.е.  дает возможность активного контроля  над ними. Знание дает понимание, а понимание влечет за собой возможность контроля. Лично у меня сложилось такое понимание этого пункта: наблюдение, т.е. осознанность открыла для меня реально то, какие эмоции я испытываю, что они из себя представляют и как они на меня же влияют, я стал воспринимать их как опыт… через какое-то время они стали для меня очевидными и легко замечаемыми при их появлении (хотя раньше они могли овладеть мной быстрее, чем я осознавал их приход), а затем они меня даже стали заебывать. Дошло до того, что я просто стал думать в роде «бля, как же я хочу от тебя отъебаться, опять старую пластинку заклинило». Эта способность в купе с предыдущей дает возможность выбирать то состояние, в котором человек хочет находится сам и выбираться из того состояния, которого он не желает. 

3. Правильная перспектива, взгляд на происходящее (в контексте анализа своих эмоций), правильный взгляд.

    С начала приведу аналогию: когда мы смотрим (глазами) на какой-то объект, то мы можем с легкостью определить его. Мы можем также смотреть на него боковым зрением и тоже определить его параметры, но с меньшей точностью и может статься, что мы как бы домысливаем его. Мы можем посмотреть на рекламное табло и узнать всю информацию на нем, но если мы будем смотреть боковым зрением, мы только поймем, что это табло и на нем что-то написано. В принципе, так же происходит и с нашим сознанием. Это как бы близко к предыдущим двум пунктам по подходу, но значительно отличается в плане того, с чем мы работаем. Надо замечать те моменты, когда наше внимание рассеяно, на что оно сфокусировано в данный момент и куда оно сдвигается. Как только это становится заметно, человек может, пользуясь навыками, полученными при осознании и осмыслении эмоций,  перенаправить свое внимание.

# Интеллект

> К сожалению, очень часто  даже самые гениальные и решающие для жизни идеи ускользают из нашей головы, просто потому, что мы их забыли, как можем забыть ключи дома, студенческий билет. Бывает так, что появляется некая идея, но ее сложно описать словами в той форме, которая имела бы смысл и запоминалась, а иногда и вообще не хватает банального словарного запаса и опыта написания текста для выдавливания из себя хотя бы одного связного предложения. 
Как ни крути, если что-то не закрепляется в нашей памяти и сознании, оно не будет воспроизводиться в нужный момент.

Существует множество интеллектуальных дисциплин, которые развивают в нас определенные умственные способности, пока я не решаюсь начать их перечислять и делать обобщение, но в одном я уверен – это все можно натренировать. Если много и внимательно читать, то будет развиваться скорость чтения и уровень восприятия информации… но это особенно будет заметно, если при этом еще и ставить себе определенные задачи, такие как: запоминать и повторять по возможности то, что было прочитано ранее, визуализировать опыт, строить схему повествования, понимать текст с позиции автора и т.п.  Если делать это изо дня в день, то со временем это станет просто частью нашего существа, станет привычкой . Поначалу такие вещи даже не имеют смысла, но потом это становится чем-то понятным, а еще дальше – это становится инструментом. Это сродни понимаю законов физики – в самом начале они воспринимается как  какой-то набор формул, которые были выведены из каких-то соображений, но потом это становится чем-то само собой разумеющимся, уже невольно  этот ранее непонятный закон становится чем-то понятным, чем-то, чем мы можем оперировать подобно инструменту. 

Для выработки понимания, сначала нужна некоторая доля веры, что повторение определенного действия даст плоды.

Проблема с интелектом в том, что при попытке начать его тренировать, человека ожидает глубочайшее разочарование, т.к. результаты приходят только если 

1)	Человек делает это достаточно часто
2)	Человек это делает структуированно и осознанно 
3)	Не должно быть отвлекающих факторов, как минимум внутренних ( со внешними раздражителями можно по разному разбираться, в том числе приучить себя не реагировать на них) 

# Правильное распределение своих усилий, Менеджмент
